**陳文成**（），[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[中和鄉](../Page/中和區.md "wikilink")[積穗](../Page/積穗.md "wikilink")（今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[中和區](../Page/中和區.md "wikilink")）人，生於[林口鄉](../Page/林口鄉.md "wikilink")（今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[林口區](../Page/林口區.md "wikilink")），[密西根大學博士](../Page/密西根大學.md "wikilink")，曾任美國[卡內基梅隆大學統計系助理教授](../Page/卡內基梅隆大學.md "wikilink")，長期關心[臺灣民主運動](../Page/臺灣民主運動.md "wikilink")，捐助《[美麗島雜誌](../Page/美麗島雜誌.md "wikilink")》，而遭到[國民黨政府關切](../Page/國民黨政府.md "wikilink")。1981年返臺，被[警備總部約談](../Page/警備總部.md "wikilink")，次日即被發現陳屍於[臺灣大學研究生圖書館旁](../Page/臺灣大學.md "wikilink")，被稱為[陳文成命案或](../Page/陳文成命案.md "wikilink")[陳文成事件](../Page/陳文成事件.md "wikilink")。

## 生平

曾祖父[陳應彬](../Page/陳應彬.md "wikilink")、祖父[陳己同是](../Page/陳己同.md "wikilink")[板橋](../Page/板橋區_\(新北市\).md "wikilink")、[中和一帶的知名大](../Page/中和區.md "wikilink")[木匠師](../Page/木匠.md "wikilink")，專門修建[廟宇](../Page/廟宇.md "wikilink")，向稱地方望族。

父親陳庭茂（）早年在[林口經營茶葉生意失敗](../Page/林口區.md "wikilink")，1934年在台北市博愛路開設「蕃產屋」藝品店，專賣台灣名產及手雕藝品，1935年與[板橋街街長林清山先生之么女徐淑靜女士結婚](../Page/板橋街.md "wikilink")，1937年「蕃產屋」關門，轉就職於「日東商船組」，由僱員一直升到主任，於[日本投降](../Page/日本投降.md "wikilink")，該日商被國民黨政權接收時才離職
\[1\]。陳庭茂夫婦育有五子三女，子女個個才華橫溢，事業有成。陳文成為其第四子。

陳文成幼年成績優秀，考取[大同初中](../Page/台北市立大同高級中學.md "wikilink")、[建國中學](../Page/建國中學.md "wikilink")。1968年建國中學畢業，原本報考並錄取[台灣大學醫學系](../Page/台灣大學醫學系.md "wikilink")，因發現[色盲](../Page/色盲.md "wikilink")，改唸台大數學系，大學聯考以總分500分，全國第2名成績考上台大數學系。在台大同學的眼中，陳文成個性爽朗熱情、體魄結實，嗜好讀書，喜歡運動。由於功課非常好，無題不解，綽號「王牌」、「大牌」。

1972年，陳文成台大畢業後，與學妹陳素貞結婚，到林口服[預官役](../Page/預官.md "wikilink")，而後考上[教官](../Page/教官.md "wikilink")。當教官的期間，獨自研究發明了「自動計價器」，以數學函數將物質與重量導出來。由於台灣沒有統一[度量衡](../Page/度量衡.md "wikilink")，因此不符實際的使用，但這「自動計價器」在國內仍然擁有十年的專利權。

1975年，服完兵役後考入台大數學研究所就讀。半年後，陳文成獲得美國[密西根大學提供的獎學金](../Page/密西根大學.md "wikilink")，前往密西根大學就讀數學研究所。

1976年，陳文成到美國第一年，即取得美國保險公司「[精算師](../Page/精算師.md "wikilink")」的頭銜，接著獲得碩士學位，且繼續攻讀博士學位。

1978年，陳文成28歲，從密西根大學獲頒博士學位。陳文成以研究[古典罈模型](../Page/古典罈模型.md "wikilink")、[柏斯](../Page/柏斯.md "wikilink")、[愛因斯坦罈模型以及](../Page/愛因斯坦罈模型.md "wikilink")[波利亞罈模型之漸近行為與應用](../Page/波利亞罈模型.md "wikilink")，發表論文刊登在應用機率雜誌上，對於[統計學的理論進展提供相當的貢獻](../Page/統計學.md "wikilink")，引起國際學術界的重視，為同行多數學者所看好。陳文成獲得卡內基美隆大學聘書，擔任[助理教授](../Page/助理教授.md "wikilink")，其詼諧的上課方式，深受台灣留學生歡迎。

陳文成在美國求學與任教期間，始終關心[台灣歷史和](../Page/台灣歷史.md "wikilink")[台灣政治的發展](../Page/台灣政治.md "wikilink")，曾研讀政治理論，積極參與同鄉會、人權會，並在財力上支持《[美麗島雜誌](../Page/美麗島雜誌.md "wikilink")》。

1981年5月20日，陳文成攜妻、子從美國返台探親，因為曾捐款給《美麗島雜誌》而被[警備總部於](../Page/警備總部.md "wikilink")7月2日一早從家中帶走，於7月3日陳屍於台灣大學研究生圖書館旁。陳文成的離奇死亡轟動海內外，真相至今未明。此事件被稱為「[陳文成事件](../Page/陳文成事件.md "wikilink")」。

官方宣布其死因為「畏罪自殺」，死亡證明書寫述「高處墜落，出血過多休克致死」。但驗屍所發現之屍檢情況為右後背肋骨折斷九支，左側折斷三支，腹腔積血嚴重。肝肺破裂，腎臟一邊破碎、一邊腫脹，[恥骨斷裂](../Page/恥骨.md "wikilink")（下體遭重擊），滿身刑求傷痕\[2\]\[3\]。然而當年9月來台驗屍的美國法醫[韋契特的驗屍報告指出](../Page/賽瑞爾·韋契特.md "wikilink"):「臉部沒有這類傷跡，嘴唇沒有擦磨或裂口，牙齒和指甲的狀況良好，沒有鬆脫跡象；除了下左前臂有些表皮傷之外，手部、腕部、指甲或臂部，都沒有明顯傷痕，且並沒有找到被人刑求的證據」\[4\]但韋契特看完屍衣後表示：「那不是第一現場，如果是摔下來，衣褲一定沾血。」
9月23日，韋契特和狄格魯返美後，在匹茲堡舉行記者會表示：「陳文成不可能死於自殺，也不可能死於意外，而是死於他殺（homicide）」
。韋契特懷疑陳文成可能遭人打昏或以麻醉劑迷昏後拋下，韋契特看了血液毒性分析後認為有幾項檢驗沒做，要求採下若干組織回匹茲堡化驗，卻被拒絕。[楊日松法醫也曾說](../Page/楊日松.md "wikilink")，本案很難判斷為[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")、[意外或](../Page/意外.md "wikilink")[謀殺](../Page/謀殺.md "wikilink")，因為[解剖時](../Page/解剖.md "wikilink")，並未就[乙醚或其他](../Page/乙醚.md "wikilink")[麻醉藥進行化驗](../Page/麻醉藥.md "wikilink")，以致喪失判斷死因之良機，亦難以澄清外界之質疑。

## 紀念

2009年的美國電影《[被出賣的台灣](../Page/被出賣的台灣_\(電影\).md "wikilink")》在劇情中融入陳文成因於海外支持民主運動而遭謀殺的元素。

2011年7月2日，台大第43屆研究生協會（會長林欣曄）與第24屆學生會（會長鄭明哲）發起首度於台大校園陳文成博士墜樓現址、台大圖資系館旁空地舉行追思晚會，進行象徵性立碑儀式，宣言將於台大校務會議提案爭取設立陳文成博士紀念碑。\[5\]2012年，陳文成的同學、「陳文成博士紀念基金會」和[人本教育基金會發起](../Page/人本教育基金會.md "wikilink")「[台灣大學研究生圖書館草坪設立陳文成事件紀念碑](https://docs.google.com/spreadsheet/viewform?formkey=dGN3V1l0Y2E5b29FN3dBZkJLNFhsaVE6MQ)」連署活動，希望在台大校園內設立紀念碑的[網路連署人數](https://docs.google.com/spreadsheet/pub?hl=en_US&hl=en_US&key=0AgtvTSKoRouMdGN3V1l0Y2E5b29FN3dBZkJLNFhsaVE&single=true&gid=1&output=html)已破六千三百多人，其中台大校友也多達二千五百多人。6月，台大學生會在台大校務會議提案設立紀念碑，雖有不少院系所代表（含教授與學生）發言支持，但因少數教授反對，台大校長[李嗣涔以主席身分名為修訂而實則擋下提案](../Page/李嗣涔.md "wikilink")，僅裁示陳文成事件是重要的歷史事件，經校務會議投票決定交校史館廣邀各界研議，未來有機會納入台大校史。對於竟有台大教授以部份女學生怕鬼，立碑會勾起恐懼為由加以反對，甚至以立碑形同政治掛勾當作理由，讓不少學生感到不可思議。提案的台大研究生協會長林欣曄表示，陳文成事件發生時（1981年，[美麗島事件發生後兩年](../Page/美麗島事件.md "wikilink")），[民主進步黨甚至尚未成立](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，陳文成之死屬人權議題，並非校方所言之「政治進入校園」。與會代表學生會陳亮甫及政治系[黃長玲教授亦表示](../Page/黃長玲.md "wikilink")，相較於1970年在美國紐約市「[四二四槍擊蔣經國案](../Page/四二四槍擊蔣經國案.md "wikilink")」的主角[黃文雄於](../Page/黃文雄_\(人權活動家\).md "wikilink")5月獲[國立政治大學選為首屆傑出校友](../Page/國立政治大學.md "wikilink")，李嗣涔和少數教師的保守心態及模糊焦點的反對藉口在網路上備受奚落與抨擊。\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]

同年7月2日，一群台大師生與來賓為陳文成在當年事故現場舉辦追思紀念晚會，由所有參加者捧著燭光和一塊石頭，堆在現場一顆大樹下圍成一圈，用行動藝術象徵由民眾為陳文成立碑。台大數學系教授[楊維哲一開始就表示對於台大校長感到很不屑](../Page/楊維哲.md "wikilink")，他說由於之前每年7月2日剛好是他大學入闈的時間，陳文成事件發生時，他剛好在闈場裡面，每次想到這裡他都會很痛苦。他說，當初成立陳文成基金會時，還有許多台大老師來勸說，不要再鬧這件事了。他說，像他這麼膽小的人，想到還有什麼更壞的事，就不管這些勸阻，從一開始就擔任基金會的創辦成員。前台大研究生協會會長林欣曄創作名為「31歲」的歌曲，以紀念31歲離世的陳文成，而2012年又適逢事件發生31周年。劇作家馮光遠開玩笑的說，或許以後每個台大學生經過陳文成事故現場時，就用手指表示看到一些靈異的東西，或許曾發表手指識字研究報告的李嗣涔就會很緊張的說：「好吧，好吧，快點幫他立碑。」歌手[張睿詮則改編李嗣涔給畢業生的](../Page/張睿詮.md "wikilink")14點叮嚀，希望他不要輕易說出「這不是我的工作」或「這太簡單了，找別人做」等推諉的話，也不要說出「沒辦法、我不會或太困難了」的洩氣話。\[10\]\[11\]

2015年3月21日，台大校務會議正式通過，將其陳屍地點命名為「陳文成事件紀念廣場」。

## 相關影視作品

### 全聯福利中心中元節廣告

2018年8月6日，台灣零售連鎖店[全聯福利中心推出](../Page/全聯福利中心.md "wikilink")[中元節廣告](../Page/中元節.md "wikilink")《2018全聯福利中心中元感恩月－青年篇》。\[12\]\[13\]因影片裡所採訪的「好兄弟」演員，其外型、衣著、鏡子所反映的年代（民國70年），以及為該男子所創的IG專頁帳號「Allen
Chen」中，資料為1950年1月出生，1968年至1972年就讀台灣大學等線索，與陳文成雷同，使該廣告遭質疑是在影射陳文成命案。\[14\]

因廣告遭質疑影射陳文成，全聯福利中心於廣告播出後當晚下架。\[15\]全聯福利中心與[奧美傳播集團共同發佈聲明搞](../Page/奧美傳播集團.md "wikilink")，表示「廣告以感念先人為創意發想，創意手法運用虛擬人物現身，向參與中元普渡的台灣民眾致意」，「影片中的人物設定並未取材、影射特定的真實人士。全聯是全民的超市，一向不觸碰政治議題，期盼各界不要過度聯想。而考量廣告造成社會大衆反應，故即日起全聯將此次中元廣告全數停播」。\[16\]

[陳文成基金會執行長張龍僑於臉書表示](../Page/陳文成基金會.md "wikilink")，「從一開始看到PO文說這個廣告在影射陳文成，我是感動的，或者說是激動的。差點就在銀行哭出來，旁人可能會以為我卡債欠太多，還不出來。」張龍僑對廣告持肯定態度，因為[轉型正義的議題可透過陳文成的廣告被看見](../Page/轉型正義.md "wikilink")，讓人們看見[黃溫恭](../Page/黃溫恭.md "wikilink")、[泰源事件烈士](../Page/泰源事件.md "wikilink")、[郭振純](../Page/郭振純.md "wikilink")、[陳孟和](../Page/陳孟和.md "wikilink")、[蔡焜霖](../Page/蔡焜霖.md "wikilink")、[胡-{}-子丹](../Page/胡子丹.md "wikilink")、[陳欽生等人](../Page/陳欽生.md "wikilink")。\[17\]對於有人認為廣告是在消費陳文成，張龍僑認為，每個人的解讀不一樣。他認為，很多人不知道陳文成是誰，因此廣告不至於到消費的程度，而且更多人能因廣告關注陳文成事件。\[18\]\[19\]

8月7日，[全聯社於其官方Youtube頻道再度上傳廣告影片](../Page/全聯社.md "wikilink")，並與台灣奧美集團共同發新聞稿，表示「真相和初衷有讓大眾知道的必要」，並完整上傳三支系列影片，分別是早期曾受[日本人教育說](../Page/日本人.md "wikilink")[日語的媽媽](../Page/日語.md "wikilink")、操[外省口音的](../Page/外省.md "wikilink")[眷村老伯以及講](../Page/眷村.md "wikilink")[台語的](../Page/台語.md "wikilink")[知識青年](../Page/知識青年.md "wikilink")，強調廣告理念是傳遞「感恩」與「感念」的價值觀。但新聞稿最後強調，「檔案將於三日後移除」。\[20\]\[21\]

## 參考文獻

## 延伸閱讀

  - 陳寶月,"我的弟弟陳文成"[1](https://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=45912),[上報](../Page/上報.md "wikilink")/評論,2018年8月9日.
  - 不著撰人，1982，陳文成案面面觀。香港：新文化。
  - 財團法人台美文化交流基金會，1991，麥子落地：陳文成博士殉難十周年紀念集。台北：財團法人台美文化交流基金會。
  - 財團法人台美文化交流基金會，1995，陳文成博士逝世十四周年紀念集。台北：財團法人台美文化交流基金會。
  - [陳芳明](../Page/陳芳明.md "wikilink")，1998，一位精神盟友的復活：紀念陳文成博士殉難十週年，見陳芳明，夢的終點(陳芳明散文集2)，頁211-21。台北：聯合文學。
  - 陳琰玉、胡慧玲、康保瑜編，\[1993\]，陳文成博士逝世十二周年紀念集。台北：台美文化交流基金會。
  - 黃昭陽，1987，懷念大牌陳文成。台灣文化 12：75-78。
  - Kaplan, David E. 1992. *Fires of the Dragon: Politics, Murder, and
    the Kuomintang*. New York: Atheneum.
  - 深耕雜誌社編輯部編，1982，陳文成博士紀念集。台北縣中和市：陳庭茂。

## 參見

  - [陳文成事件](../Page/陳文成事件.md "wikilink")
  - [林宅血案](../Page/林宅血案.md "wikilink")
  - [江南案](../Page/江南案.md "wikilink")
  - [台灣白色恐怖時期](../Page/台灣白色恐怖時期.md "wikilink")
  - [被出賣的台灣 (電影)](../Page/被出賣的台灣_\(電影\).md "wikilink")
  - [美麗島事件](../Page/美麗島事件.md "wikilink")

## 外部連結

  - [我的弟弟陳文成](https://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=45912)

  - [陳文成博士紀念基金會](http://www.cwcmf.org.tw)

  - [胡慧玲：真相‧緝凶‧追思：陳文成事件二十周年祭](http://www.twhistory.org.tw/20010702.htm)

  - [周清月(前美聯社駐台灣主任)：一件政治命案與一位媒體受害者](https://web.archive.org/web/20170305003340/http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=53817)


  - [黃武雄：我的數學生涯](https://web.archive.org/web/20110910154829/http://www.math.ntu.edu.tw/research/viewtopic.php?CID=7&Topic_ID=54)


  -
  -
  - [Professor's death linked to alleged Taiwanese
    spying](https://www.csmonitor.com/1981/0806/080651.html)

[Category:台湾数学家](../Category/台湾数学家.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖受難者](../Category/台灣白色恐怖受難者.md "wikilink")
[Category:臺灣謀殺案受害者](../Category/臺灣謀殺案受害者.md "wikilink")
[Category:密西根大學校友](../Category/密西根大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學理學院校友](../Category/國立臺灣大學理學院校友.md "wikilink")
[Category:臺北市立建國高級中學校友](../Category/臺北市立建國高級中學校友.md "wikilink")
[陳](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:中和人](../Category/中和人.md "wikilink")
[Category:陈姓](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  董芳苑:故 陳庭茂先生略歷 《麥子落地—陳文成博士殉難十周年紀念集》，1991 年4 月出版。

2.

3.

4.

5.  [Taipei Times - Memorial held for Chen Wen-cheng at NTU
    site](http://www.taipeitimes.com/News/front/archives/2011/07/02/2003507196)

6.  [陳文成紀念碑
    台大學生會提案催生](http://www.libertytimes.com.tw/2012/new/jun/17/today-life3.htm?Slots=BLifeMore),
    自由時報, 2012-6-17

7.  [台大校務會議通過 陳文成事件納校史](http://newtalk.tw/news_read.php?oid=26218),
    新頭殼newtalk, 2012.06.16

8.  [臺大校務會議文字直播(陳文成紀念碑案)](http://bbi.com.tw/pcman/NTU/1Fs-ddW0.html),
    Jun 16 2012

9.  [為陳文成立碑 台大教授怕鬧鬼反對](http://newtalk.tw/news_read.php?oid=26859),
    新頭殼newtalk, 2012.07.06

10. [追思陳文成晚會 民眾為他立碑](http://newtalk.tw/news_read.php?oid=26720),
    新頭殼newtalk, 2012.07.02

11.
12.

13. Archive.org上的存擋

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.